電子煙是糖衣毒藥

電子煙是糖衣毒藥
（香港吸煙與健康委員會主席 鄺祖盛） - 鄺祖盛

近日，政府落實立法全面禁止電子煙及其他新煙草產品的建議，掀起社會熱烈討論。香港吸煙與健康委員會對修訂草案表示支持，因為根據外國經驗，若不迅速立法全面禁止，電子煙及其他新煙草產品的使用情況有機會一發不可收拾。

事實上，電子煙或加熱非燃燒煙草製品猶如糖衣陷阱，只會誘使更多人（尤其是青少年）嘗試，以及令吸煙人士更難戒除煙癮。煙草商及相關業界指修訂草案會剝奪吸煙人士「較健康」的選擇。我們必須重申世上並沒有安全無害的煙草產品，電子煙及加熱非燃燒煙草製品等新型吸煙產品同樣會釋放多種有害物質和致癌，絕對不是一個較健康的選擇。

電子煙的外形和口味眾多，並以「害處較小」、「幫助戒煙」作宣傳，意圖淡化對身體帶來的傷害。委員會委託浸大測試市面上13種電子煙，發現含有多種有害物質，包括甲醛、多環芳香烴（PAHs）及多溴聯苯醚（PBDEs）等，其中甲醛及多環芳香烴是已知致癌物，多溴聯苯醚會干擾甲狀腺分泌及影響生殖能力和胎兒發展，並不是電子煙商聲稱的「不含有害成份」。

世衞強調，所有形式的煙草使用都有害。煙草本身具有毒性，即使是天然形式也含致癌物質，我們應做的是鼓勵吸煙者早日戒除煙癮，停止使用所有對身體造成傷害之煙草產品，重拾健康生活，而不是轉用另一種同樣有害的產品取代捲煙。

電子煙宣稱可幫助吸煙人士戒煙，但世衞已表明電子煙並非認可戒煙工具，而外國及香港多項調查均發現，電子煙無助戒煙，而且大部份電子煙使用者都是雙重使用者，即同時使用電子煙及傳統捲煙。

青少年吸電子煙比率急增

對於有指全面禁止會導致走私情況出現，根據世衞建議，對付私煙問題的最有效方法是嚴厲執法。另外，亦應由宣傳和教育着手，提升市民對於私煙非法性的認識。我們促請海關及相關部門，針對在立法後可能會出現電子煙及其他新煙草產品的走私情況，制訂進一步的策略和行動。

根據《應課稅品條例》，任何人若處理、管有、售賣或購買私煙均屬違法行為。大部份香港巿民均奉公守法，不應假設他們會購買或使用走私產品。我們更不應該因為擔心引致私煙市場的興起，而「斬腳趾避沙蟲」，讓電子煙及其他新煙草產品流通市面，變相鼓吹吸煙行為，禍及下一代。

外國經驗顯示，規管措施並不能防止電子煙等產品在青少年間流行，甚至有機會令使用率於短時間內急增。其中美國中學生使用電子煙的比率，在2011年至18年間大幅增加了近14倍。而根據港大公共衞生學院的調查，香港小二至小四學生曾經使用電子煙的人數由2016至2017年的2.9%增加至2017至18年的4.5%，增幅達55%。

香港應在電子煙及其他新型吸煙產品包括加熱非燃燒煙草產品仍未廣泛流行前，採取防患於未然的措施全面禁止。我們絕不能因為要給予吸煙人士多一個同樣危害健康的選擇，而犧牲下一代的健康。

鄺祖盛
香港吸煙與健康委員會主席

上一則
上一則
英港控煙思維大相逕庭 (林忌)

下一則
下一則
公共衞生的威權化現象 (張秀賢)

大灣區都是糖衣毒藥，不用分哪麼細。